\chapter{Généralités sur les nombres réels}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{D}{ans} ce chapitre, nous allons revenir sur les nombres réels, et voir toutes les propriétés qui en découlent :
\begin{itemize}
\item un rappel sur le calcul fractionnaire et les puissances;
\item un retour sur les propriétés sur les inégalités;
\item une définition rigoureuse des intervalles de $\R$ et des propriétés sur les sous-ensembles  de $\R$;
\item la définition de la valeur absolue, la partie entière d'un nombre réel, et la racine $n$-ième d'un nombre réel positif.
\end{itemize}
}

\begin{extrait}{Alphonse de la Martine (1790 -- 1869). \emph{L'homme, Méditations poétiques}}
Borné dans sa nature, infini dans ses v\oe ux, l'homme est un dieu tombé qui se souvient des cieux
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Sur les ensembles de nombres :
\begin{itemize}
\item \lienobj{01}{les ensembles classiques}
\item \lienobj{02}{les propriétés de l'addition et la multiplication des réels}
\item \lienobj{03}{la notion de parité d'un entier}
\item \lienobj{04}{les règles de calcul dans $\Q$}
\item \lienobj{05}{les règles sur les puissances}
\item \lienobj{06}{les identités remarquables}
\end{itemize}
\item Sur la relation d'ordre des réels :
\begin{itemize}
\item  \lienobj{07}{les propriétés de la relation d'ordre}
\item  \lienobj{08}{les compatibilités}
\item  \lienobj{09}{le cas des puissances}
\item  \lienobj{10}{la notion d'intervalle de $\R$}
\item  \lienobj{11}{les propriétés de la valeur absolue}
\item  \lienobj{12}{les inégalités triangulaires}
\end{itemize}
\item Sur les extrema et différentes bornes :
\begin{itemize}
\item  \lienobj{13}{connaître la définition d'un majorant et d'un minorant}
\item \lienobj{14}{connaître la définition d'un maximum et d'un minimum}
\item  \lienobj{15}{savoir déterminer qu'une partie de $\Z$ admet minimum et maximum}
\item \lienobj{16}{connaître la définition de la borne supérieure et de la borne inférieure}
\item  \lienobj{17}{savoir utiliser le théorème de la borne supérieure}
\item \lienobj{18}{savoir caractériser la borne supérieure et la borne inférieure}
\item \lienobj{19}{savoir la caractérisation un intervalle}
\item \lienobj{20}{connaître les propriétés de la partie entière}
\end{itemize}
\item Sur les racines $n$-ièmes :
\begin{itemize}
\item \lienobj{21}{connaître les propriétés des racines $n$-ièmes}
\item \lienobj{22}{savoir utiliser la quantité conjugée}
\item \lienobj{23}{savoir déterminer les solutions d'une équation du second degré, et le signe d'un trinôme}
\end{itemize}
\end{numerote}
\end{objectifs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Début du chapitre %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ensembles de nombres}

\subsection{Les ensembles classiques}

\begin{definition}[Ensembles usuels]
\labelobj{01}
On dispose des cinq ensembles usuels suivants (dont on admet la construction) :
\begin{itemize}
\item L'ensemble $\N$ des \textbf{entiers naturels} \[  \N =  \anuplet{ 0  1  2  3  \hdots }\]
\item L'ensemble $\Z$ des \textbf{entiers relatifs} \[  \Z =  \anuplet{\hdots  -4  -3  -2  -1  0  1  2  3  \hdots }\]
\item L'ensemble $\mathbb{D}$ des nombres décimaux, c'est-à-dire les nombres ayant un nombre fini de chiffres après la virgule.
\item L'ensemble $\Q$ des nombres rationnels, c'est-à-dire les nombres s'écrivant sous la forme $\dfrac{p}{q}$, où $p$ est un entier 
relatif, et $q$ un entier naturel.
\item L'ensemble $\R$ de l'ensemble des nombres réels.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
Par exemple, \[  \frac{1}{3}\in \Q, \quad 0,41 \in \mathbb{D}, \quad \sqrt{2}\in \R\]
\end{exemple}

\begin{propriete}
On dispose des inclusions suivantes :
\[  \N \subset \Z \subset \mathbb{D} \subset \Q \subset \R \]
\begin{center}
\includegraphics[ scale=0.7]{ensembles.mps}
\end{center}
\end{propriete}

\preuve[8]{
Par définition, $\N \subset \Z$, et $\Z \subset \mathbb{D}$ (car les entiers relatifs ont un nombre fini de chiffres après la virgule, à
savoir $0$). $\Q\subset \R$ par définition également. Il reste à voir que $\mathbb{D} \subset \Q$.

Soit $a\in \mathbb{D}$. Alors $a$ possède un nombre fini de chiffres après la virgule; on note $d$ le nombre de chiffres après la 
virgule. Alors, \[  b=10^da \in \Z \] et donc \[  a = \frac{b}{10^d} \in \Q \]
}

\begin{notation}
Les différents ensembles contiennent $0$. On note $\N* = \N \setminus \{0\}$, $\Z* = \Z \setminus \{0\}$, $\Q* = \Q \setminus \{0\}$ et 
$\R* = \R \setminus \{0\}$.
\end{notation}

\begin{remarque}
  L'ensemble $\R \setminus \Q$ est constitué des réels qui ne sont pas rationnels; on l'appelle l'ensemble des \textbf{nombres 
irrationnels}.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{01}.}

\subsection{Propriétés des opérations}

\subsubsection{Le corps des réels}

On admet les propriétés suivantes de l'addition et la multiplication des réels :

\begin{proposition}[Groupe additif]
  L'ensemble des réels $\R$ est muni d'une opération, appelée \textbf{addition} et notée $+$ qui vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item \petittitre{Commutativité} : pour tous réels $x$ et $y$, $x+y=y+x$.
\item \petittitre{Associativité} : pour tous réels $x, y$ et $z$, $(x+y) + z = x + (y+z)$.
\item \petittitre{Neutre} : pour tout réel $x$, $0+x = x+0 = x$.
\item \petittitre{Opposé} : tout réel $x$ admet un opposé, noté $-x$ : $x+(-x)=(-x)+x = 0$.
\end{itemize}
L'ensemble de ces propositions font de $\R$, muni de l'addition, un \textbf{groupe commutatif}.
\end{proposition}

Par convention, pour tous réels $x$ et $y$, on notera $x-y$ l'opération $x+(-y)$, et on l'appellera \textbf{soustraction} de $x$ par 
$y$.

\begin{proposition}[Corps des réels]
  L'ensemble $\R$ est également muni d'une opération, appelée \textbf{multiplication} et notée $\times$ (ou $\cdot$), qui vérifie les 
propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item \petittitre{Commutativité} : pour tous réels $x$ et $y$, $x\cdot y = y \cdot x$.
\item \petittitre{Associativité} : pour tous réels $x, y$ et $z$, $(x\cdot y) \cdot z = x\cdot(y\cdot z)$.
\item \petittitre{Neutre} : pour tout réel $x$, $x\cdot 1=1\cdot x = x$.
\item \petittitre{Inverse} : tout réel $x$ non nul admet un inverse, notre $x^{-1}$ ou $\frac1x$ : $x\cdot x^{-1}= x^{-1}\cdot x = 1$.
\item \petittitre{Distributivité} : pour tous réels $x, y$ et $z$,
    $x\cdot (y+z) = x\cdot y+x\cdot z$.
\end{itemize}
L'ensemble des ces propositions font de $\R$, muni de l'addition et de la multiplication, un \textbf{corps commutatif}.
\end{proposition}

Par convention, pour tout réels $x$ et $y$, on notera $xy$ au lieu de $x\cdot y$; si $y\neq 0$, on notera $\frac{x}{y} = x\cdot y^{-1}$ 
et on l'appellera \textbf{division} de $x$ par $y$.

Ces définitions amènent différentes propriétés, qui en sont simplement des ré-écritures :

\begin{propriete}
\begin{itemize}
\item Pour tout $n\in \N$ et $x\in \R$, $nx = \underbrace{x+x+\hdots+x}_{n\text{ termes}}$.
\item Pour tout réel $x$, $(-1)x=-x$.
\item Pour tous réels $x$ et $y$, $xy=0$ si et seulement si $x=0$ ou $y=0$.
\item Pour tous réels $x, y, z$ et $t$, on a :
\begin{itemize}
\item \petittitre{Distributivité} : $x(y-z)=xy-xz$.
\item \petittitre{Double distributivité} : $(x+y)(z+t)=xz+xt+yz+yt$.
\item Si $x+y=x+z$ alors $y=z$.
\item Si $xy=xz$ alors $x=0$ ou $y=z$.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{propriete}

\preuve[5]{
 Le premier point est immédiat.

 Concernant le deuxième point, $x+(-1)x = 1x+(-1)x = (1+(-1))x = 0x = 0$; par définition $(-1)x= -x$.

 Pour le troisième, on procède par double implication. Si $x=0$ par exemple, alors $x\cdot y = (1-1)y = y - y = y+(-y)=0$. 
Réciproquement, si $x\cdot y=0$, soit $x=0$, soit $x$ est inversible et dans ce cas $x^{-1} \cdot x \cdot y = x^{-1}\cdot 0$ et donc 
$y=0$.

 Pour les derniers points, on utilise les règles précédentes :
 \begin{align*}
   x(y-z) &= x(y+(-z)) = xy+x(-z) = xy+(-xz)=xy-xz\\
   (x+y)(z+t) &= x(z+t)+y(z+t) = xz+xt+yz+yt \\
   x+y=x+z &\implies (-x)+x+y=(-x)+x+z \implies y=z
 \end{align*}
 Pour le dernier, soit $x=0$, soit $x$ est inversible et alors $x^{-1}xy=x^{-1}xz$ soit $y=z$.
}

\subsubsection{Stabilité des ensembles de nombres}

  L'ensemble des entiers naturels $\N$ est stable par addition et multiplication : si $x$ et $y$ sont deux éléments de $\N$ alors $x+y$ 
et $xy$ le sont également. En revanche, $\N$ n'est pas stable par soustraction et $\N*$ n'est pas stable par division.
  En effet, $2-5=-3\not \in \N$ et $\frac{1}{2}\not \in \N$.

  L'ensemble $\Z$ est stable par addition, soustraction et multiplication. En revanche, $\Z*$ n'est pas stable par division, $\frac12$ 
étant encore un contre-exemple.

  $\Q$ est quant à lui stable par addition, soustraction et multiplication, et $\Q*$ est stable par division.

\subsubsection{Les entiers}

On donne tout d'abord une définition générale de la parité :

\begin{definition}[Parité]
  Un nombre entier $n$ est dit \textbf{pair} si $\frac{n}{2}$ est un entier, et impair sinon.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $2$ est pair, puisque $\frac{2}{2}=1\in \Z$; en revanche, $3$ ne l'est pas, puisque $\frac{3}{2}\not \in \Z$.
\end{exemple}

Une caractérisation importante :

\begin{proposition}
  Un nombre entier $n$ est pair si et seulement s'il existe un entier $p$ tel que $n=2p$.

  Un nombre entier $n$ est impair si et seulement s'il existe $p$ tel que $n=2p+1$.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Cela repose sur le théorème de la division euclidienne, qui n'est pas au programme.
\end{demonstration}

\subsubsection{Propriétés des rationnels}

\begin{remarque}
    Si $q=\frac{a}{b}\in \Q$, avec $a\in \Z$ et $b\in \Z*$, on dit que $a$ est le \textbf{numérateur}, et $b$ le \textbf{dénominateur} 
de $q$.

    \logoattention L'écriture d'un rationnel n'est pas unique. En effet, pour tout $c\in \Z*$ \[  \frac{a}{b} = \frac{ac}{bc} \]
    En revanche, si $a\in \Z$ et $b\in \N*$ n'admettent pas de diviseur commun\footnotemark\, autre que $1$ et $-1$ dans $\Z$, on dit 
que l'écriture $\frac{a}{b}$ est irréductible.
\end{remarque}
\footnotetext{C'est-à-dire un entier $d\in \Z*$ tel que $\frac{a}{d}\in \Z$ et $\frac{b}{d}\in \Z$.}

Les règles de calcul sur les fractions doivent être maitrisées :

\begin{propriete}
\labelobj{2}
Pour tout $a\in \R$, $b\in \R*$, $c\in \R$ et $d\in \R*$ :
  \[  \frac{0}{b}=0,\quad \quad \frac{a}{1}=a,\quad\quad \frac{a}{-1}=-a,\quad\quad
 \frac{a}{-b}=\frac{-a}{b}=-\frac{a}{b},\quad\quad  \frac{a}{b}=a\frac{1}{b}=\frac{1}{b}a \]

  \[  \frac{a}{b} + \frac{c}{d}=\frac{ad+cb}{bd},\quad\quad \frac{a}{b}-\frac{c}{d}=\frac{ad-bc}{bd} \]

  \[  \frac{a}{b}\cdot \frac{c}{d}=\frac{ac}{bd}, \quad\quad
  \left(\frac{a}{b}\right)^{-1}=\frac{1}{\frac{a}{b}} = \frac{b}{a}; \]
  pour $k\in \R*$ \[  \frac{a}{b}=\frac{k\times a}{k\times b} \]
  et si $c\in \R*$ :
  \[  \frac{ \frac{a}{b}}{\frac{c}{d}} = \frac{a}{b}\times \frac{d}{c}\]
\end{propriete}

\begin{exo}
  Calculer $\ds{A=\frac{\frac{3}{7}}{\frac{2}{5}}}$, $\ds{B=\frac{\frac{2}{3}}{6}}$, $C=3\times \dfrac{7}{18} \qeq 
D=\dfrac{4+17}{11+4}$.
\end{exo}

\solution[8]{
  En appliquant ce qui précède, on a rapidement : \[  A=\frac{15}{14},\quad B=\frac{1}{9},\quad C=\frac{7}{6} \]
  Enfin, attention : on ne simplifie pas comme on le veut dans une fraction (il faut d'abord factoriser). Ici \[  
D=\frac{21}{15}=\frac{7}{5} \]
}

\afaire{Exercice \lienexo{10}.}

\subsubsection{Puissances entières}

  Rappelons la définition de la puissance entière d'un nombre réel :

\begin{definition}
    Soit $a$ un réel non nul, et $n\in \N$. On définit $a^n$ de la manière suivante :
\begin{itemize}
\item $a^0=1$;
\item $a^n = \underbrace{a\times a \times \cdots \times a}_{n\text{ fois}}$ si $n\geq 1$.
\end{itemize}
    De plus, on note \[  a^{-n}=\frac{1}{a^n} \]
    On définit ainsi $a^n$ pour $n\in \Z$.
\end{definition}

\begin{exemple}
    On a $2^6 = 2\times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 = 64$, $(-12)^1 = -12$ et $(1409091)^0 = 1$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
 Par définition, si $x\in \R*$, $x^1=x$ et $x^{n+1}=x\cdot x^n = x^n \cdot x$.

 De plus, $x^n=0$ si et seulement si $x=0$.

 Enfin, par convention, $0^0=1$.
\end{remarque}

On dispose d'un cas particulier remarquable : les puissances de $-1$ :

\begin{proposition}
Pour tout $n\in \Z$, \[ (-1)^n=\left \{ \begin{array}{rcl} 1 & \text{si} & n\text{ est pair}\\-1 & \text{si} & n\text{ est 
impair}\end{array}\right.\]
En particulier, $(-1)^n = -(-1)^{n+1} = - (-1)^{n-1}$.
\end{proposition}

\begin{propriete}
Soient $a$ et $b$ deux réels non nuls, et $n, m$ deux entiers relatifs.
\begin{itemize}
\item (puissance négative) \[  a^{-n} = \frac{1}{a^n}=\left(\frac{1}{a}\right)^n \]
\item (puissances différentes) \[ a^n\times a^m = a^{n+m};\quad \frac{a^n}{a^m} = a^{n-m}\qeq (a^n)^m = a^{nm};\]
\item (puissances identiques) \[  a^n\times b^n=\left(a\times b\right)^n \qeq \frac{a^n}{b^n}=\left(\frac{a}{b}\right)^n.\]
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exo}
    Simplifier \[  A=\frac{5^4\times 3^{2}\times 2^{3}}{15^3} \qeq \frac{21\times 10^{-3}}{3\times 10^2}.\]
\end{exo}

\solution[7]{
En utilisant la propriété précédente :
    \begin{align*}
        A&= 5^1\times  3^{-1} \times 2^3 = \frac{40}{3}         \\
        B&= \frac{21}{3}\times \frac{10^{-3}}{10^2} = 7\times 10^{-5}
    \end{align*}
}

\afaire{Exercice \lienexo{11}.}

\begin{propriete}[Identités remarquables]
On dispose des identités suivantes :
\begin{itemize}
\item Pour tous réels $a$ et $b$ :
        \begin{align*}
                 (a+b)^2&=a^2+2ab+b^2\\
                 (a-b)^2&= a^2-2ab+b^2\\
                 a^2-b^2&=(a-b)(a+b)
        \end{align*}
\item Pour tous réels $a$ et $b$ :
        \begin{align*}
                (a+b)^3 &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3\\
                (a-b)^3&= a^3-3a^2b+3ab^2-b^3\\
                a^3-b^3&= (a-b)(a^2+ab+b^2)\\
                a^3+b^3&= (a+b)(a^2-ab+b^2)
        \end{align*}
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exo}
Développer, pour tout réel $x$, $(x+1)^2, (x+1)^3, (1-x)^2$ et $(1-x)^3$. Factoriser $4-x^2$ et $8+x^3$.
\end{exo}

\solution[8]{
En utilisant les identités remarquables :
\begin{align*}
        (x+1)^2 &= x^2+2x+1\\
        (x+1)^3 &= x^3+3x^2+3x+1\\
        (1-x)^2 &= x^2-2x+1 \\
        (1-x)^3 &= 1-3x+3x^2-x^3\\
        4-x^2 &= (2-x)(2+x) \\
        8+x^3 &= (2+x)(4-2x+x^2)
\end{align*}
}

\begin{remarque}
  Il est judicieux de connaître, ou en tout cas savoir retrouver rapidement, les identités remarquables suivantes :
  \begin{align*}
   x^2+2x+1&=(x+1)^2, &x^2-2x+1&=(x-1)^2\\
   x^2+4x+4&=(x+2)^2, &x^2-4x+4&=(x-2)^2\\
   4x^2+4x+1&=(2x+1)^2, & 4x^2-4x+1&=(2x-1)^2
 \end{align*}
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{12}.}

\section{Comparaisons dans $\R$}

\subsection{Relation d'ordre sur $\R$}

Donnons la définition, admise, de la notion de relation d'ordre sur $\R$, que l'on manipule habituellement.

\begin{definition}[Relation d'ordre sur $\R$]
L'ensemble $\R$ est muni d'une relation d'ordre, notée $\leq$, qui vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item \petittitre{Réflexivité} : pour tout réel $a$, $a\leq a$.
\item \petittitre{Antisymétrie} : pour tous réels $a$ et $b$, si on a $a\leq b$ et $b\leq a$, alors $a=b$.
\item \petittitre{Transitivité} : pour tous réels $a,b$ et $c$, si $a\leq b$ et $b\leq c$ alors $a\leq c$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  La relation d'ordre sur $\R$ est \textbf{totale} : pour tous réels $a$ et $b$, on a $a\leq b$ ou $b\leq a$.
\end{remarque}

\`A partir de cette relation d'ordre, on donne un nom aux différentes possibilités :

\begin{definition}[Comparaison]
Soient $x$ et $y$ deux réels. On dit que :
\begin{itemize}
\item $x$ est inférieur (ou égal) à $y$ lorsque $x\leq y$.
\item $x$ est supérieur (ou égal) à $y$ lorsque $x\geq y$.
\item $x$ est strictement inférieur à $y$, ce que l'on note $x<y$, lorsque $x\leq y$ et $x\neq y$.
\item $x$ est strictement supérieur à $y$, ce que l'on note $x>y$, lorsque $x\geq y$ et $x\neq y$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{attention}
 En mathématiques (en France), lorsqu'on indique que \og{}$x$ est inférieur (respectivement supérieur) à $y$\fg{}, on sous-entend 
systématiquement \og{}$x$ est inférieur ou égal (resp. supérieur ou égal) à $y$\fg.
\end{attention}

\begin{remarque}
Si on a $x<y$ alors $x\leq y$. En revanche, la réciproque est fausse. De même, si $x>y$ alors $x\geq y$.
\end{remarque}

\begin{definition}[Positif et négatif]
  Un réel $x$ est dit \textbf{positif} si $x\geq 0$, \textbf{strictement positif} si $x>0$, \textbf{négatif} si $x\leq 0$ et 
\textbf{strictement négatif} si $x<0$.
\end{definition}

\subsection{Compatibilités}

Cette relation d'ordre est compatible avec l'addition, et en partie avec la multiplication :

\begin{propriete}[Règles sur les inégalités]
  Soient $x$ et $y$ deux réels.
\begin{itemize}
\item \petittitre{Compatibilité avec l'addition} : pour tout réel $z$, $x\leq y$ si et seulement si $x+z \leq y+z$;
\item \petittitre{Compatibilité avec la multiplication} : pour tout réel positif $z$, si $x\leq y$ alors $z\times x\leq z\times y$;
\end{itemize}
\end{propriete}

\subsection{Propriétés}

\`A partir des différentes règles, on obtient d'autres propriétés de compatibilité qu'il faut savoir manipuler sans erreurs.

\begin{proposition}[Compatibilité I]
    Soient $x, y, z$ et $t$ des réels.
\begin{itemize}
\item Si $x \leq y$ et $z\leq t$ alors $x+z \leq y+t$.
\item Si $x\leq y$ et $z\leq 0$ alors $z\times x \geq z\times y$.
\item $xy\geq 0$ si et seulement si $x$ et $y$ sont de même signe.
\item Si $x>0$ et $y>0$, alors $x\leq y$ si et seulement si $\frac{1}{x}\geq \frac{1}{y}$. Ceci est valable également si $x<0$ et $y<0$.
\end{itemize}
  On retiendra que multiplier par un nombre strictement positif conserve l'ordre, alors que multiplier par un nombre strictement négatif
renverse l'ordre.
\end{proposition}

\begin{attention}
    On ne peut pas soustraire, multiplier ou diviser des inégalités membres à membres.

    Par exemple, $-1 \leq 1$ et $-3 \leq 2$ et pourtant $-3\times(-1) \geq 1\times 2$ et $-1-(-3) \geq 1-2$.

    En revanche, si $0\leq x\leq y$ et $0\leq z\leq t$ alors $0\leq x\times z \leq y\times t$.
\end{attention}

On dispose de propriétés spécifiques sur les inégalités strictes :

\begin{proposition}[Compatibilité II]
 Soient $x, y, z$ et $t$ des réels.
\begin{itemize}
\item Si $x<y$ et $y\leq z$, ou bien si $x\leq y$ et $y<z$ alors $x<z$.
\item Si $x<y$ et $z\leq t$ alors $x+z<y+t$.
\item Si $x<y$ et $z>0$ alors $xz<yz$. Si $x<y$ et $z<0$ alors $xz>yz$. En particulier, $-x>-y$.
\item $xy>0$ si et seulement si $x$ et $y$ sont tous deux strictement positifs, ou strictement négatifs.
\item $a>0$ si et seulement si $\frac{1}{a}>0$.
\item Si $x>0$ et $y>0$, alors $x< y$ si et seulement si $\frac{1}{x}> \frac{1}{y}$. Ceci est valable également si $x<0$ et $y<0$.
\end{itemize}
\end{proposition}

Enfin, on dispose de propriétés sur les puissances (que l'on peut démontrer par récurrence) :

\begin{proposition}[Puissances I]
 Soient $x$ et $y$ deux réels, et $n\in \N*$.
\begin{itemize}
\item Si $n$ est pair, et $0\leq x < y$ alors $x^n< y^n$.
\item Si $n$ est pair, et $x < y\leq 0$ alors $x^n > y^n$.
\item Si $n$ est impair et $x<y$ alors $x^n < y^n$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}[Puissances II]
 Soient $x$ et $y$ deux réels, et $n\in \Z\setminus \N$.
\begin{itemize}
\item Si $n$ est pair, et $0\leq x < y$ alors $x^n > y^n$.
\item Si $n$ est pair, et $x < y\leq 0$ alors $x^n < y^n$.
\item Si $n$ est impair, et $0\leq x < y$ alors $x^n > y^n$.
\item Si $n$ est impair, et $x < y\leq 0$ alors $x^n > y^n$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{attention}
 On ne peut pas élever les termes d'une inégalité à une puissance entière si ceux-ci sont de signe contraire. Ainsi, $-1 < 2$ donne 
$(-1)^2 < 2^2$, et $-5 < 3$ donne $(-5)^2>3^2$.
\end{attention}

\subsection{Intervalles de $\R$}

A partir de la relation d'ordre sur $\R$, on peut définir différents parties, que l'on appelle \textbf{intervalles}.

\begin{definition}[Intervalles bornés]
  Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a\leq b$. On note :
\begin{itemize}
\item $\interff{a b} = \left \{ x\in \R,\, a\leq x\leq b\right \}$ (intervalle fermé borné, appelé également segment),
\item $\interof{a b} = \left \{ x\in \R,\, a< x\leq b\right \}$ (intervalle semi-ouvert borné),
\item $\interfo{a b} = \left \{ x\in \R,\, a\leq x< b\right \}$ (intervalle semi-ouvert borné),
\item $\interoo{a b} = \left \{ x\in \R,\, a<x< b\right \}$ (intervalle ouvert borné).
\end{itemize}
  On peut également dire semi-fermé au lieu de semi-ouvert. $a$ et $b$ sont appelés les \textbf{extrémités} de l'intervalle.
\end{definition}

\begin{definition}[Intervalles non bornés]
  Soient $a$ un réel. On note :
\begin{itemize}
\item $\interof{-\infty{} a} = \left \{ x\in \R,\, x\leq a\right \}$ (intervalle fermé non borné),
\item $\interoo{-\infty{} a} = \left \{ x\in \R,\, x< a\right \}$ (intervalle ouvert non borné),
\item $\interfo{a +\infty} = \left \{ x\in \R,\, x\geq a\right \}$ (intervalle fermé non borné),
\item $\interoo{a +\infty} = \left \{ x\in \R,\, x> a\right \}$ (intervalle ouvert non borné),
\item $\interoo{-\infty{} +\infty} =\R$ (intervalle fermé et ouvert non borné).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  Pour tout réel $a$, l'intervalle $\interff{a a}$ est simplement constitué de l'élément $a$ : $\interff{a a}=\{a\}$. En revanche, 
$\interfo{a a}$, $\interof{a a}$ et $\interoo{a a}$ sont vides.

  Si $a>b$, l'intervalle $\interff{a b}$ (ainsi que les intervalles semi-ouverts et ouvert associés) sont vides en utilisant la 
définition. Par abus de notation, on écrira parfois que $\interff{a b}=\interff{b a}$ dans ce cas-là.
\end{remarque}

On dispose de notations pour certains intervalles particuliers :

\begin{definition}
  On note :
\begin{itemize}
\item $\R+ = \interfo{0 +\infty}$ l'ensemble des réels positifs,
\item $\R> = \interoo{0 +\infty}$ l'ensemble des réels strictement positifs,
\item $\R- = \interof{-\infty{} 0}$ l'ensemble des réels négatifs,
\item $\R< = \interoo{-\infty{} 0}$ l'ensemble des réels strictement négatifs.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  On peut utiliser la notation $+$ et $-$ pour les autres ensembles vus précédemment.
\end{remarque}

\begin{exo}
Décrire les ensembles $\Z^*_{-}$, $\Z^+$, $\N^-$ et $\Q-$.
\end{exo}

\solution[5]{
Rapidement, $\Z_-^*$ sont les entiers strictement négatifs, $\Z_+=\N$, $\N_-=\{0\}$ et $\Q-$ sont les rationnels négatifs.
}

\subsection{Valeur absolue}

\begin{definition}
  Pour tout réel $x$, on appelle \textbf{valeur absolue} de $x$, que l'on note $|x|$, le nombre
  \[ |x|= \left\{ \begin{array}{rcl} x &\textrm{ si } & x\geq 0 \\
                                    -x &\textrm{ si }& x \leq 0 \end{array}\right.\]
\end{definition}

\begin{exemple}
    $|3|=3$ et $|-4|=4$.
\end{exemple}


\begin{propriete}[Opérations]
\logoparcoeur
  Soient $x,y$ deux réels, et $n\in \N$.
\begin{itemize}
\item \( |-x|=|x|\quad \quad|xy|=|x|\cdot|y|\quad\quad|x^n|=|x|^n \quad \quad |x|^2 = x^2\quad\quad |x-y|=|y-x|\) \vspace*{2mm}
\item Si $y\neq 0$, \(\left|\dfrac{x}{y} \right|=\dfrac{|x|}{|y|}\)
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}[Equations]
\logoparcoeur
 Soit $x\in \R$ et $a \in \R>$. Alors :
 \begin{align*}
  |x|=|a| &&&\Longleftrightarrow& &x=a \textrm{ ou } x=-a & & &\\
  |x| \leq a &&&\Longleftrightarrow& &-a \leq x \leq a &\Longleftrightarrow&& x\in \interff{-a a}\\
  |x| < a &&&\Longleftrightarrow& &-a < x < a &\Longleftrightarrow&& x\in \interoo{-a a}\\
  |x| \geq a &&&\Longleftrightarrow& &x \leq -a \textrm{ ou } x \geq a  &\Longleftrightarrow&& x\in \interof{-\infty{} -a} \cup 
\interfo{a +\infty}\\
  |x| > a &&&\Longleftrightarrow& &x < -a \textrm{ ou } x > a  &\Longleftrightarrow&& x\in \interoo{-\infty{} -a} \cup \interoo{a 
+\infty}
 \end{align*}
\end{propriete}

La valeur absolue intervient dans un cas particulier d'équation du second degré :

\begin{proposition}
  Soient $x$ et $a$ deux réels. Alors
  \begin{align*}
    x^2=a^2 & &&\Longleftrightarrow && |x|=|a| &\Longleftrightarrow&& x=a \textrm{ ou } x=-a
  \end{align*}
  Enfin, $x^2\leq y^2$ si et seulement si $|x| \leq |y|$.
\end{proposition}

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire I]
\logoparcoeur
  Pour tous réels $x$ et $y$,
  \[ |x+y|\leq |x|+|y|\]
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Calculons $(|x|+|y|)^2-|x+y|^2$ :
  \begin{align*}
    (|x|+|y|)^2-|x+y|^2 &=  (|x|^2 + 2|x|\cdot |y|+|y|^2)-(x+y)^2\\
      &=x^2+2|x|\cdot|y|+y^2-(x^2+2xy+y^2) \\
      &= 2( |xy| - xy)
  \end{align*}
  Or, par définition de la valeur absolue, $|xy|-xy \geq 0$. Donc $(|x|+|y|)^2-|x+y|^2\geq 0$, c'est-à-dire \[  (|x|+|y|)^2\geq |x+y|^2 
\]
  Puisque les deux nombres $|x|+|y|$ et $|x+y|$ sont positifs, cela implique que $|x|+|y|\geq |x+y|$.
}

\begin{remarque}
  On a de même
\[  |x-y| \leq |x| + |y| \]
puisque $|x-y| \leq |x|+|-y|=|x|+|y|$.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire II]
\logoparcoeur
 Pour tous réels $x$ et $y$, \[  \left||x|-|y| \right|\leq |x-y|\]
\end{theoreme}

\preuve[5]{
On applique l'inégalité précédente à $x=x-y+y$ :
\[  |x| = |x-y+y| \leq |x-y| + |y| \]
et donc \[  |x| - |y| \leq |x-y|. \]
De manière symétrique, \[  |y| = |y-x+x| \leq |y-x|+|x|=|x-y|+|y| \]
et donc $|y|-|x|  \leq |x-y|$, soit $|x|-|y|\geq -|x-y|$.

On obtient ainsi \[  -|x-y| \leq |x|-|y| \leq |x-y|. \]
Ces deux inégalités nous garantissent que $\left| |x|-|y| \right| \leq |x-y|$.
}

\section{Majorant, maximum, et borne supérieure}

Nous allons introduire, pour les parties de $\R$, différentes notions qui se ressemblent. Il faudra bien les différencier.

\subsection{Majorant, minorant}

\begin{definition}[Majorant, minorant]
  Soient $A$ une partie non vide de $\R$, et $a\in \R$.
\begin{itemize}
\item On dit que $a$ est un \textbf{majorant} de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\leq a$.

    Si $A$ admet un majorant, on dit que $A$ est une partie \textbf{majorée}.

\item On dit que $a$ est un \textbf{minorant} de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\geq a$.

    Si $A$ admet un minorant, on dit que $A$ est une partie \textbf{minorée}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
\label{ex:partie_bornee}
  $\N$ est minoré par $0$ (mais également par tout réel négatif). Les parties $B=\interfo{2 +\infty}$, $C=\interoo{-6 8}$ sont minorées,
et les parties $D=\interff{-12 2}$ et $E=\interoo{-\infty{} 1}$ sont majorées.
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Un majorant (respectivement un minorant), s'il existe, n'est pas unique.
\end{remarque}

\begin{definition}[Partie bornée]
  Une partie de $\R$ est dite \textbf{bornée} si elle est à la fois majorée et minorée.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Les parties $C$ et $D$ de l'exemple \thechapter.\ref{ex:partie_bornee} sont bornées.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Une partie non vide $A$ de $\R$ est bornée si et seulement s'il existe $a\in \R+$ tel que, pour tout $x\in A$, $|x| \leq a$.
\end{proposition}

\preuve[8]{
  On procède par double implication.

S'il existe un tel $a\in \R+$, on a donc pour tout $x\in A$, $|x|\leq a$, c'est-à-dire $-a\leq x\leq a$ : la partie $A$ est donc bornée.

Réciproquement, si $A$ est bornée, il existe un minorant $m$ et un majorant $M$ tels que, pour tout $x\in A$, $m\leq x \leq M$. Notons 
alors $a$ le maximum de $|m|$ et $|M|$. Par définition :
\[  m \geq -|m| \geq -a \qeq M \leq |M| \leq a. \]
Ainsi, pour tout $x\in A$ :
\[  -a \leq m \leq x \leq M \leq a \]
c'est-à-dire $|x| \leq a$.
}


\subsection{Maximum, minimum}

Un maximum est un majorant appartenant à la partie. C'est donc un majorant particulier :

\begin{definition}[Maximum, minimum]
  Soit $A$ une partie non vide de $\R$.
\begin{itemize}
\item On dit que $a \in A$ est un \textbf{maximum} (ou \textbf{plus grand élément}) de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\leq a$. Si $A$ 
admet un maximum $a$, celui-ci est unique et est appelé le maximum de $A$, noté $a=\max(A)$.
\item On dit que $a \in A$ est un \textbf{minimum} (ou \textbf{plus petit élément}) de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\geq a$. Si $A$ 
admet un minimum $a$, celui-ci est unique et est appelé le minimum de $A$, noté $a=\min(A)$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  On retiendra qu'un maximum (ou un minimum) est élément appartenant à la partie, alors qu'un majorant peut ne pas appartenir à la 
partie.
\end{remarque}

\preuve[8]{
Démontrons l'unicité du maximum. On suppose qu'on dispose de deux maximums $a$ et $b$ de la partie $A$. Par définition :
\begin{itemize}
\item $a$ est un maximum, donc pour tout $x\in A$, $x\leq a$. En particulier, pour $x=b$, on a $b\leq a$.
\item De même, $b$ est un maximum, donc pour tout $x\in A$, $x\leq b$. En particulier, pour $x=a$, on a $a\leq b$.
\end{itemize}
Ces deux inéaglités nous donnent $a=b$, et ainsi l'unicité du maximum. La démonstration pour l'unicité du minimum est similaire.
}

\begin{exemple}
  $2$ est le maximum de $A=\interff{0 2}$, $-1$ est le minimum de $B=\interfo{-1 +\infty}$.
\end{exemple}

\begin{attention}
  Une partie $A$ peut avoir des majorants mais aucun maximum. Par exemple, $A=\interfo{0 1}$ est majorée par $1$ (et par tout nombre 
réel supérieur ou égal à $1$), mais n'a pas de maximum.

  En effet, supposons que $A$ admette un maximum, que l'on note $a$. Par définition, $a<1$ puisqu'il appartient à $A$. Mais alors, on 
constate que :
  \[  \frac{a+1}{2} < \frac{1+1}{2}=1 \qeq a<\frac{a+1}{2}. \]
  Ainsi, $\frac{a+1}{2} \in A$ et pourtant il est plus grand que le maximum $a$ : c'est absurde.
\end{attention}

\begin{exo}
  Déterminer, s'ils existent, les maximums et minimums de $A=\N*$, $B=\interof{-1 2}$,  et \\$C=\left \{ \frac{1}{n},\,n\in \N*\right\}$.
\end{exo}

\solution[5]{
Rapidement, $A$ admet un minimum ($1$) mais pas de maximum, $B$ admet un maximum ($2$) mais pas de minimum, et $C$ admet un maximum 
($1$) mais pas de minimum. En effet :
\begin{itemize}
\item $1\in C$ et pour tout $n\geq 1$, $\dfrac{1}{n}\leq 1$, donc $1$ est bien le maximum de $C$.
\item Supposons qu'il existe un minimum, que l'on note $a$.  Par définition de $C$, il existe un entier $n\in \N*$ tel que 
$a=\dfrac{1}{n}$. Mais alors, $\dfrac{1}{n+1} \in C$ et $\dfrac{1}{n+1} < \dfrac{1}{n}=a$, ce qui est absurde. Il n'y a donc pas de 
minimum.
\end{itemize}
}

On dispose enfin de théorèmes permettant d'établir l'existence de minimum ou maximum dans certains cas.

\begin{theoreme}
\begin{itemize}
\item Toute partie non vide de $\N$ admet un minimum.
\item Toute partie non vide majorée de $\Z$ admet un maximum.
\item Toute partie non vide minorée de $\Z$ admet un minimum.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
  Ces théorèmes sont admis (car ils découlent de la construction de $\N$ et $\Z$).
\end{demonstration}

\subsection{Borne supérieure, borne inférieure}

Dans les exemples précédents, nous avons vu des parties de $\R$ majorée mais ne possédant pas de maximum, par exemple $\interfo{0 1}$. 
$1$ est le plus petit des majorants, mais n'est pas le maximum de la partie. Nous allons donner un nom particulier à ce nombre : c'est le 
concept de borne supérieure.

\subsubsection{Définitions}

\begin{definition}[Borne supérieure, borne inférieure]
  Soit $A$ une partie non vide de $\R$.
\begin{itemize}
\item Si l'ensemble des majorants de $A$ est non vide et admet un minimum, celui-ci est appelé \textbf{borne supérieure} de $A$, et est 
noté $\sup(A)$.
\item Si l'ensemble des minorants de $A$ est non vide et admet un maximum, celui-ci est appelé \textbf{borne inférieure} de $A$, et est 
noté $\inf(A)$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  Si on reprend $A=\interfo{0 1}$, l'ensemble des majorants de $A$ est $\interfo{1 +\infty}$, qui possède un minimum : $1$. $1$ est donc
la borne supérieure de $A$.
\end{exemple}

\begin{exo}
    Déterminer, s'ils existent, les bornes supérieures et inférieures de $A=\N*$, $B=\interof{-1 2}$, $C=\left \{ \frac{1}{n},\,n\in \N*\right\}$.
\end{exo}

\solution[5]{
Sans difficulté, $A$ admet une borne inférieure ($1$, qui est un minimum) mais pas de borne supérieure, et $B$ admet une borne 
inférieure ($-1$) et une borne supérieure ($2$ qui est un maximum). Pour $C$, l'ensemble des minorants est $\interof{-\infty{} 0}$, 
ayant comme maximum $0$ : $0$ est donc la borne inférieure de $C$. $1$ est la borne supérieure (qui est un maximum) de $C$.
}

\subsubsection{Théorème de la borne supérieure}

On dispose d'un théorème fondamental d'existence de borne supérieure et inférieure :

\begin{theoreme}[Théorème de la borne supérieure]
\begin{itemize}
\item Toute partie non vide majorée de $\R$ admet une borne supérieure.
\item Toute partie non vide minorée de $\R$ admet une borne inférieure.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
  Ce théorème est admis et découle de la construction de $\R$.
\end{demonstration}

\subsubsection{Caractérisations}

Pour démontrer qu'un élément $a$ est la borne supérieure d'une partie $A$, il faut démontrer que  $a$ est le plus petit des majorants. 
C'est-à-dire :
\begin{itemize}
\item $a$ est un majorant : pour tout $x\in A$, $x\leq a$.
\item $a$ est le plus petit des majorants : si on prend un $b<a$, il ne peut pas être majorant de $A$, c'est-à-dire qu'il existe un 
$x\in A$ tel que $b<x$.
\end{itemize}

On en déduit la caractérisation suivante :

\begin{theoreme}[Caractérisation de la borne supérieure]
  Soit $A$ une partie non vide majorée de $\R$. Alors $a=\sup(A)$ si et seulement si
\begin{itemize}
\item $\forall x\in A,\, x\leq a$ ($a$ est un majorant de $A$);
\item $\forall b<a,\, \exists\,x\in A,\, x>b$ ($a$ est le plus petit des majorants de $A$).
\end{itemize}
\end{theoreme}

On obtient de manière similaire :

\begin{theoreme}[Caractérisation de la borne inférieure]
  Soit $A$ une partie non vide minorée de $\R$. Alors $a=\inf(A)$ si et seulement si
\begin{itemize}
\item $\forall x\in A,\, x\geq a$ ($a$ est un minorant de $A$);
\item $\forall b>a,\, \exists\, x\in A,\, x<b$ ($a$ est le plus grand des minorants de $A$).
\end{itemize}
\end{theoreme}

Grâce à cette caractérisation, on en déduit le corollaire suivant :

\begin{corollaire}
  Si une partie $A$ de $\R$ admet un maximum, celui-ci est la borne supérieure de $A$. De même, si $A$ admet un minimum, celui-ci est la
borne inférieure de $A$.
\end{corollaire}

\subsubsection{Caractérisation des intervalles}

  Le théorème de la borne supérieure nous permet d'obtenir une caractérisation importante des intervalles :

\begin{theoreme}[Caractérisation des intervalles]
  Une partie $I$ de $\R$ est un intervalle si et seulement si, pour tous réels $x$ et $y$ de $I$ tels que $x\leq y$, alors le segment 
$\interff{x y}$ est inclus dans $I$.
\end{theoreme}

Ainsi, un intervalle $I$ de $\R$ est une partie de $\R$ qui ne possède pas de \og{}trou\fg{} : pour tout $x$ et $y$ de $I$, tout nombre 
réel compris entre $x$ et $y$ est encore dans $I$.

\begin{demonstration}
  Le sens direct est vérifié : il suffit de s'en assurer sur chacun des $9$ intervalles.

  Pour le sens réciproque, celui-ci est traité dans l'exercice \lienexo{21}.
\end{demonstration}

\afaire{Exercices \lienexo{20} et \lienexo{21}.}

\subsection{Partie entière}

Le théorème de la borne supérieure va donner une application intéressante : l'existence du plus grand entier inférieur ou égal à un 
réel, que l'on appelle partie entière.

\begin{definition}
Soit $x$ un nombre réel. Il existe un unique entier $n\in \Z$ tel que $n\leq x < n+1$. L'entier $n$ est appelé \textbf{partie entière} 
de $x$, et est noté $E(x)$, $[ x]$ ou $\lfloor x\rfloor$
\end{definition}

\preuve[20]{
Commençons par prouver l'existence de la partie entière.
\begin{itemize}
\item Si $x\in \Z$, on pose $[ x] = x$.
\item Si $x\in \R+\setminus \N$, introduisons la partie $A=\left \{ p\in \N,\, p \leq x \right \}$. $A$ est une partie majorée (par $x$)
de $\N$. Elle contient $0$ (car $x$ est positif), et est donc une partie non vide et majorée de $\N$ : elle admet un maximum $p$. 
Puisque $p\in A$, on a $p\leq x$. Mais par définition de $p$, $p+1\not \in A$, et donc $p+1>x$. On pose alors $[ x]=p$.
\item Si $x \in \R-\setminus \Z$, alors $-x$ est positif. D'après ce qui précède, il existe un entier $n$ tel que $n<-x < n+1$, et donc 
$-n-1 < x < -n$. On pose alors $[ x]=-n-1$.
\end{itemize}
On a, ainsi, démontré l'existence de la partie entière dans tous les cas.

Pour l'unicité : supposons qu'il existe deux entiers $n$ et $m$ tels que $n\leq x < n+1$ et $m\leq x < m+1$. On a donc
\[  -m-1 < -x \leq -m \textrm{ soit } n-m-1 < 0 < n-m+1 \]
On obtient donc $-1 < n-m < 1$, mais $n-m\in \Z$, donc $n-m=0$ et $n=m$, ce qui montre bien l'unicité de la partie entière.
}

\begin{remarque}
  On utilisera en général la notation $[ x]$, voire $\lfloor x \rfloor$.

  Par définition, la partie entière de $x$ est le plus grand nombre entier inférieur ou égal à $x$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Ainsi, $[ 3,2]=3,\,[ \pi]=3,\,[ -3,2]=-4$.
\end{exemple}

\begin{propriete}
\logoparcoeur\vspace*{-.5cm}
\begin{itemize}
\item $\ds{\forall~x\in \R,\quad [ x]\in \Z}$.
\item $\ds{\forall~x\in \R,\quad [ x]\leq x}$ par définition.
    Ainsi, \[ \forall~x\in \R,\quad [ x]\leq x < [ x]+1\]
    On a également la relation
    \[ \forall~x\in \R,\quad x-1<[ x]\leq x\]
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{definition}
  Soit $x$ un nombre réel. On appelle $\textbf{partie entière supérieure}$, et on note $\lceil x \rceil$, le plus petit nombre entier 
supérieur ou égal à $x$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  On dispose également d'une inégalité pratique : $\forall~x\in \R,~\lceil x \rceil -1 < x \leq \lceil x \rceil$.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{40} et \lienexo{41}.}

\section{Racines}

\subsection{Racine $n$-ièmes}

\begin{definition}
  Soit $n$ un entier supérieur ou égal à $2$. Pour tout réel positif $x$, il existe un \textbf{unique} réel \textbf{positif} $y$ tel que
$y^n=x$.

  Ce réel est appelé \textbf{racine $n$-ième} de $x$ et noté $x^{1/n}$ ou $\sqrt[ n]{x}$.
\end{definition}

\begin{demonstration}
  Nous démontrerons l'existence et l'unicité dans un chapitre ultérieur.
\end{demonstration}

\begin{remarque}
  Dans le cas où $n=2$, on note plus simplement $\sqrt{x}$ au lieu de $\sqrt[ 2]{x}$  la racine carée de $x$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  On a $\sqrt[ 5]{243}=3$ car $3^5 = 243$ et $3>0$, et $\sqrt[ 6]{64}=2$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item Pour tout entier naturel $n\geq 2$, on a $\sqrt[ n]{0}=0$ et $\sqrt[ n]{1}=1$.
\item Pour tout réel positif $x$, et pour tout entier naturel $n\geq  2$, on a $\left(\sqrt[ n]{x}\right)^n = \sqrt[ n]{x^n} = x$.
\item Pour tout réel $x$, et tout entier naturel $n\geq 2$ \textbf{pair}, on a $\sqrt[ n]{x^n}=\left| x\right|$.
\end{itemize}
\end{remarque}

La racine $n$-ième vérifie les mêmes propriétés que la racine carrée vue les années précédentes, similaires aux puissances :

\begin{proposition}
  Soient $x$ et $y$ deux réels positifs, et $n$ un entier naturel supérieur ou égal à $2$.
\begin{itemize}
\item $\sqrt[ n]{xy}=\sqrt[ n]{x}\sqrt[ n]{y}$.
\item Si $y\neq 0$, $\sqrt[ n]{\frac{1}{y}}=\dfrac{1}{\sqrt[ n]{y}}$ et $\sqrt[ n]{\frac{x}{y}}=\dfrac{\sqrt[ n]{x}}{\sqrt[ n]{y}}$.
\item Si $p\in \Z$ et $x\neq 0$, alors $\left(\sqrt[ n]{x}\right)^p = \sqrt[ n]{x^p}$.
\item Pour tout entier naturel $p$ supérieur ou égal à $2$ : \[  \sqrt[ n]{\sqrt[ p]{x}}=\sqrt[ p]{\sqrt[ n]{x}}=\sqrt[ np]{x}. \]
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[10]{
On utilise les propriétés sur les puissances et l'unicité de la racine $n$-ième.
\begin{itemize}
\item On remarque que
  \[  xy = \left(\sqrt[ n]{x}\right)^n\left(\sqrt[ n]{y}\right)^n = \left(\sqrt[ n]{x}\sqrt[ n]{y}\right)^n \]
  Par unicité de la racine $n$-ième, et puisque $\sqrt[ n]{x}\sqrt[ n]{y}\geq 0$, on a bien  $\sqrt[ n]{xy}=\sqrt[ n]{x}\sqrt[ n]{y}$.
\item Se fait de la même manière.
\item On peut écrire \[  \left(\left(\sqrt[ n]{x}\right)^p\right)^n = \left(\sqrt[ n]{x}\right)^{pn} = \left(\sqrt[ n]{x}\right)^{np} = 
\left( \left( \sqrt[ n]{x}\right)^n\right)^p = x^p \]
  Par unicité de la racine $n$-ième, on en déduit le résultat.
\item De la même manière que précédemment, on montre que
  \[  \left(\sqrt[ n]{\sqrt[ p]{x}}\right)^{np} = x \] et on utilise l'unicité de la racine $np$-ième du réel positif $x$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
  En utilisant la notation de puissances, on obtient les mêmes règles que sur les puissances, plus simples à retenir. Par exemple
  \[  \left( \frac{x}{y}\right)^{1/n} = \frac{x^{1/n}}{y^{1/n}} \]
\end{remarque}

\begin{proposition}[Quantité conjugée]
  Pour tous réels strictement positifs $x$ et $y$, on a
  \[  \sqrt{x}-\sqrt{y}=\frac{\left(\sqrt{x}-\sqrt{y}\right)\left(\sqrt{x}+\sqrt{y}\right)}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} = 
\frac{\left(\sqrt{x}\right)^2-\left(\sqrt{y}\right)^2}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}=\frac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} \]
  L'expression $\sqrt{x}+\sqrt{y}$ est appelée \textbf{quantité conjuguée} de $\sqrt{x}-\sqrt{y}$.
\end{proposition}

Cette quantité conjuguée sera régulièrement utile lorsqu'on travaillera avec des sommes ou différences de racines carrées.

\afaire{Exercices \lienexo{13}, \lienexo{14} et \lienexo{15}.}

\subsection{\'Equations du second degré}

Soient trois réels $a, b$ et $c$, tels que $a\neq 0$. On s'intéresse au trinôme du second degré $ax^2+bx+c$.

On constate que l'on peut ré-écrire ce trinôme ainsi :

\ifprof
\begin{align*}
 ax^2+bx+c &= a\left(x^2+\frac{b}{a}x+\frac{c}{a}\right) \\
 &= a \left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2-\frac{b^2}{4a^2} + \frac{c}{a}\right) \\
 &= a\left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2-4ac}{4a^2}\right)
\end{align*}
\else
\lignes{6}
\fi


On obtient une forme particulière :

\begin{definition}[Forme canonique]
Le nombre $\Delta = b^2-4ac$ est appelé le \textbf{discriminant} du trinôme $ax^2+bx+c$. L'expression \[  a\left( 
\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{\Delta}{4a^2}\right)\]
est appelée la \textbf{forme canonique} de $ax^2+bx+c$.
\end{definition}

Cette forme canonique nous permet de déterminer la forme factorisée du trinôme du second degré :

\begin{proposition}[Forme factorisée]
Soit $\Delta$ le discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$. alors
\begin{itemize}
\item Si $\Delta=0$, on peut écrire $ax^2+bx+c=a(x-x_0)^2$, avec $x_0=-\frac{b}{2a}$.
\item Si $\Delta>0$, on peut écrire $ax^2+bx+c=a(x-x_1)(x-x_2)$ avec
  \[  x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \qeq x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \]
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[5]{
Si $\Delta=0$, on obtient
\begin{align*}
  ax^2+bx+a&=a\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - 0 = a(x-x_0)^2
\end{align*}
Si $\Delta>0$, on obtient :
\begin{align*}
  ax^2+bx+c &= a\left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2-\left(\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\right)^2\right) \\
  &= a\left(x+\frac{b}{2a}-\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\right)\left(x+\frac{b}{2a}+\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\right)\\
  &= a(x-x_2)(x-x_1)
\end{align*}
}

De ce résultat, on en déduit d'une part l'ensemble des racines d'un trinôme du second degré, et d'autre part, son signe :

\begin{theoreme}
On note $(E)$ l'équation $ax^2+bx+c$, d'inconnue $x\in \R$.
\begin{itemize}
\item Si $\Delta>0$, $(E)$ admet deux solution : \[  x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \qeq x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \]
\item Si $\Delta=0$, $(E)$ admet une unique solution $x_0=-\frac{b}{2a}$.
\item Si $\Delta<0$, $(E)$ n'admet pas de solutions réelles.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{proposition}
On note $f:x\donne ax^2+bx+c$ ($a\neq 0$).
\begin{itemize}
\item Si $\Delta>0$, le tableau de signe de $f$ est donné par (en supposant ici que $x_1<x_2$) :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[ espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $x_1$, $x_2$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, \text{signe de } a  , z, \text{signe de } -a, z, \text{signe de } a, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Si $\Delta=0$, le tableau de signe de $f$ est donné par
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[ espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $x_0$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, \text{signe de } a  , z, \text{signe de } a, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Si $\Delta<0$, le tableau de signe de $f$ est donné par
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[ espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, \text{signe de } a  ,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\end{proposition}

\afaire{Exercices \lienexo{30}, \lienexo{31}, \lienexo{32}, \lienexo{33}, \lienexo{34}, \lienexo{35} et \lienexo{36}.}
